% \labwork{Помехозащитное кодирование. Код Хэмминга}
\labwork{%Помехи. 
Помехозащитное кодирование% Код Хэмминга
}

\label{lab_otik_hm}

Исключена после переноса ОТИК с~четвёртого года обучения на третий. Если кто-то выполнит "--- максимальная оценка обязательной части $\bdouble$ баллов% (упрощённое задание "--- $\bsingle$)
; оценка добавляется к~сумме бонусов.

\taskabsencepenalty{2}




\utask{$\bsingle$}

Используйте демонстрационные программы любой свободной библиотеки для защиты от помех методом Хэмминга либо Рида"--~Соломона.
Узнайте из документации, какой метод используется, какое количество ошибок $E$ он исправляет в~блоке, размер блока, тип исправляемой ошибки.

Продемонстрируйте, что $E$ ошибок при декодировании исправляется, а $E+1$ "--- уже нет.


\begin{tasks}

\item 
\label{lab_task_hamming}
Разработайте программу-кодек, реализующую защиту данных от помех методом Хэмминга,
позволяющую исправить одиночную инверсию в~блоке и~обнаружить двойную инверсию в~блоке.

Размер блока до кодирования соответствует варианту (таблица~\ref{tab_labs_hamming_variants}).
\begin{table}[!ht]
\caption{Варианты размера блока до кодирования}
\label{tab_labs_hamming_variants}
\begin{variants}{tab_labs_hamming_variants}
$N=7$ байт
\next
$N=8$ байт
\end{variants}
\end{table}%
Код должен быть систематическим, количество контрольных символов "--- целым (если в~контрольном символе при заданном размере блока остаются неиспользуемые биты "--- продублируйте бит общей чётности).

% \emph{Упрощённый вариант, $-1$ балл: $N=3$ байта.}

Внесите в~закодированные данные ошибки; убедитесь, что при декодировании действительно исправляется одиночная инверсия в~блоке и~обнаруживается двойная.

\item 
\label{lab_task_rs}
Разработайте программу-кодек, реализующую защиту данных от помех методом Рида"--~Соломона (используйте библиотеки, распространяемые по свободным лицензиям).
Какова выбранная вами длина блока до кодирования (сколько информационных символов)? Сколько контрольных символов добавляется?  Какое максимальное количество ошибок в~блоке может быть исправлено?


Внесите в~закодированные данные ошибки; убедитесь, что при декодировании действительно исправляется указанное выше количество ошибок.


\item 
\label{lab_task_noise_header}
К~ключевым полям заголовка файла (сигнатура, версия, алгоритмы и~т.\,п.) нельзя применить %код Хэмминга 
какой-либо помехозащитный код
без нарушения читаемости заголовка, поэтому они должны обрабатываться отдельно (например, троироваться, или~дублироваться с~применением к~дубликату защиты от помех, или добавленные контрольные символы заголовка должны быть помещены вне заголовка).

Добавьте новую версию формата, где заголовок защищён от помех даже в~том случае, когда к~данным защита не применяется.





\item \bonus{+3 балла для пар, обязательное для троек} 
\label{lab_task_codec_lz_univ_update}
Доработайте универсальный декодер из задания~\ref{lab_task_decoder_univ} и~кодер из задания~\ref{lab_task_coder_min}
с~учётом реализованных алгоритмов.

\item \bonus{+7 для пар, +3 для троек, обязательное для четвёрок}
Доработайте универсальные кодер и~декодер так, что к~одному файлу было возможно применить последовательно:
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item вначале сжатие с~учётом контекста;
\item затем сжатие без учёта контекста;
\item в~конце защиту от помех.
\end{enumerate}
Баллы не начисляются, если кодер/декодер сводятся к~последовательному запуску двух программ, то есть если на первом проходе формируется заголовок формата~\ref{lab_task_intro_format}, и~второй проход рассматривает этот заголовок как часть исходного текста.





Дополнительно {+7 баллов}, если кодер и~декодер включают шифрование:
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item вначале сжатие с~учётом контекста;
\item затем сжатие без учёта контекста;
\item после всех алгоритмов сжатия  "--- шифрование;
\item в~конце "--- защиту от помех.
\end{enumerate}






\end{tasks}

\subsection{Дополнительные бонусные и~штрафные баллы}

$-2$ балла, если размер блока Хэмминга "--- весь файл.

$-2$ балла, если код несистематический.

$-2$ балла, если в~блоке после кодирования есть неиспользуемый бит, а~двойная ошибка в~блоке не распознаётся.

% $+8$ баллов, если реализованные программы позволяют применить к~файлу последовательно любое сжатие, а~затем защиту от помех (аналогично \ref{lab_markov}).
